% !TEX root= ../hw2.tex

\section{Задача 5}

\subsection{Пункт а}
Приведите пример несмещенной оценки параметра $\theta$, если выборка $X_1, ..., X_n$ распределена как
нормальное распределение с параметрами $\mathcal{N}(0, \theta)$.
Является ли оценка состоятельной?

\textbf{Решение:}

\begin{define}
    Пусть $\xi = X_1^2$
\end{define}

\begin{proposition}
    $\xi$ является несмещенной оценкой $\theta$.
    Докажем, что $M\xi = \theta$
\end{proposition}

\begin{prof}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi
=
    M X_1^2
=
    \Variance(X_1) - (M X_1)^2
=
    \sigma^2
=
    \theta
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
     $\xi$ является несостоятельной оценкой, т.к. при $n \to +\infty$ оценка не стремится к $\theta$
\end{proposition}

\subsection{Пункт б}
Приведите пример несмещенной оценки параметра $\theta$, если выборка $X_1, ..., X_n$ распределена как
равномерное распределение на отрезке $[-\theta, \theta]$.
Является ли оценка состоятельной?

\textbf{Решение:}

\begin{define}
    Пусть $\xi = 2|X_1|$
\end{define}

\begin{define}
    Пусть
\[
    f(x) = \left\{
        \begin{matrix}
            {1 \over 2\theta}, & x\in [-\theta,\theta] \\
            0, & x\not\in [-\theta,\theta]
        \end{matrix}
    \right..
\]
    функция плотности вероятности для равномерного распределения на отрезке $[-\theta, \theta]$
\end{define}

\begin{proposition}
    $\xi$ является несмещенной оценкой $\theta$.
    Докажем, что $M\xi = \theta$
\end{proposition}

\begin{prof}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi
=
    M 2|X_1|
=
    \int_{-\infty}^{+\infty} f(x) 2|x| dx
=
    -\int_{-\theta}^{0} {1 \over 2\theta} 2x dx
    +\int_{0}^{+\theta} {1 \over 2\theta} 2x dx
=
\\
=
    -{x^2 \over 2\theta} \Big|_{-\theta}^{0}
    +{x^2 \over 2\theta} \Big|_{0}^{+\theta}
=
    {\theta \over 2} + {\theta \over 2} = \theta
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
     $\xi$ является несостоятельной оценкой, т.к. при $n \to +\infty$ оценка не стремится к $\theta$
\end{proposition}
